Последний вопрос --- как сэмплировать термальные скорости.

Будем считать, что форм фактор $f(q,v)$ медленно меняется и его можно сэмплировать мажорантой $f(q,v) = const$.

Остается только часть с $\vec{v}_1$. В вероятность входит величина 

$$
|\vec{v}_1' - \vec{V}'| 2\pi \cfrac{v_1^2}{(2\pi)^{3/2} v_T^3} dv_1 e^{-v_1^2/2v_T^2} d\cos{\theta} = \sqrt{ v_1^2 + V^2 - 2 v_1 V \cos{\theta} \pm \Delta^2 } \frac{ v_1^2}{v_T^3 \sqrt{2\pi}} dv_1 e^{-v_1^2/2v_T^2} d\cos{\theta}
$$

Существует несколько случаев
\begin{itemize}
	\item $+\Delta^2$ либо $-\Delta^2$, но $v_1 > V+\Delta$ либо $0 < v_1 < V-\Delta$
	
	Тогда $\cos{\theta}$ меняется от $-1$ до $1$. 
	
	\item $-\Delta^2$ и $|\Delta - V| < v_1 < V+\Delta$
	
	Тогда  $\cos{\theta}$ меняется от $-1$ до $\cos{\theta}^{max}$
\end{itemize}

В первом случае берется интеграл по $\cos{\theta}$. Он имеет вид
$$
	\sqrt{A - B y} dy = dG(y) 	
$$
где 
$$
	G(y) = 2\frac{(A+B)^{3/2} - (A-By)^{3/2}}{3B}
$$
Остюда легко сэмлировать $y$, обращая $G(y)/G(1)$

$$
\xi_{\theta} = \frac{G(y)}{G(1)} = \cfrac{(1+t)^{3/2} - (1-t y)^{3/2}} {(1+t)^{3/2} - (1-t )^{3/2}}, t = \frac{B}{A} < 1
$$

$$
	y = \cfrac{1 - ( (1+t)^{3/2} - \xi \left[ (1+t)^{3/2}-(1-t)^{3/2}\right] )^{2/3} }{t}
$$
Далее наш интеграл свелся к 

$$
G(1) \frac{ v_1^2}{v_T^3\sqrt{2\pi}} dv_1 e^{-v_1^2/2v_T^2} d\xi_{\theta}
$$

$$G(1) =2 \sqrt{A} \cdot \left[ Q(t=B/A) = \cfrac{(1 + t)^{3/2} - (1 - t)^{3/2}}{3t} \right]$$

$$
 = G(1) \sqrt{\cfrac{u}{\pi}} e^{-u}du
$$

Теперь рассмотрим эндотермический случай, когда $v \in [|V-\Delta|, V+\Delta]$.
тогда $\cos{\theta}$ ограничен $\cos{\theta}^{max}$
$$
	\cos{\theta}^{max} = \cfrac{V^2+v_1^2-\Delta^2}{2 V v_1} = A/B = t
$$

тогда вместо $G(1)$ будет стоять $G(y^{max}) = 2 (A+B)^{3/2}/3B = 2/3\sqrt{B} (t+1)^{3/2}$ 

$$
\xi_{\theta} = \frac{G(y)}{G(y^{max})} = \cfrac{(t+1)^{3/2} - (t - y)^{3/2}} {(1+t)^{3/2}}
$$

$$
	y = t - \left( (1+t)^{3/2} (1-\xi) \right)^{2/3}
$$

\subsubsection{Детали реализации}

Мы возьмём сетку по $e,l$ в виде квадродерева.
В узлах сетки будут предварительно рассчитанные массивы $P(e_m,l_m)[i]$, равные 
полной вероятности столконовения частицы на траектории с ядром типа $i$.

Вероятность столкновения в точке $(e,l)$ будет аппроксимироваться логарифмически

\[	
	\ln p(e,l) \approx \sum_{m=0}^{4}{a_m \ln p(e_m,l_m)}
\]

Далее определяется случайное время $\tau = -\ln \xi / {p_{a, total}(e,l)}$ ($\xi$ распределен равномерно)

Если $\tau$ не превышает оставшееся время симуляции $T$, то мы разыгрываем столкновение
и присваиваем $T = T - \tau$

Потом разыгрывается элемент с вероятностью пропорциональной $p(e,l)[i]$

После этого нужно определить место столкновения. Для этого есть еще одна сетка в координатах
$(r,v)$ для каждого элемента, где находится информация о вероятности столкновения за единицу времени на элементе $i$.

\[
	p[i](r,v) = \frac{dP}{d\tau}(r,v)
\]

(величина в точке $r,v$ интерполируется так же: логарифмически )

После этого строится распределение по параметру $\theta$, а именно

\[
	\frac{dP}{d\theta} = \frac{dP}{d\tau} \frac{d\tau}{d\theta}
\]

и выбирается  $\theta$ с соответствующей вероятностью.

Теперь, когда есть $\theta$, а следовательно и $(r,v)$, идет столкновение с ядром $i$ в этой точке.

Для столкновения мы разыгрываем скорость ядра, но делаем это с вероятностью 

\[
	p \sim e^{-\frac{v^2}{2mT}}
\]

Таким образом у нас еще остается фактор от меры $p_m$. Затем мы генерируем остальные параметры столкновения (углы $\theta_{in}$, $\theta_{out}$, $\phi_{out}$) и вычисляем форм фактор от столкновения $f(q)$.

В итоге у нас появился неучтенный фактор 

\[
	F = p_m\cdot f(q)
\]

из-за этого фактора у нас неправильно сэмплируются столкновения, поэтому мы запоминаем для $F$ мажоранту $M_F(r,v)$ (на этапе расчета $p(r,v)$) и принимаем столкновение с вероятностью $F/M_F(r,v)$, а в противном случае, разыгрываем столкновение в точке $r,v$ заново, пока мы его не примем.

(для увеличения эффективности интервал скоростей $v_1$ ядер разбивается на части и в каждой части мажоранта находится отдельно).

Когда мы создаем решетку у нас такие параметры:

1) $L_0$ --- начальный уровень (число бинов $2^{L_0} \times 2^{L_0}$)
2) $p_{0}$ --- порогавая вероятность
3) $\delta_0 = 2$ --- разница вероятностей, считающаяся большой.
4) $\delta_{acc}$ --- разница вероятностей, считающаяся приемлемой.
5) $N_{max}$ --- максимальное число бинов

Алгоритм такой:

\begin{itemize}
	\item сначала сетка имеет размер $2^{L_0} \times 2^{L_0}$
	\item затем, пока $N<N_{max}/2$ или уточнять не нужно мы уточняем бины, если относительная разница величин на его краях больше $\delta_{acc}$
	\item затем пока $N<N_{max}/2$ или уточнять не нужно  мы уточняем бины, если относительная разница величин на его краях больше $\delta_{0}$ (если все значения менее порога, то не уточняем)
	\item Если еще $N<N_{max}/2$, то утоочняем по $\delta_{acc}$
\end{itemize}


\subsubsection{Учет прихода частиц}

Как мы знаем уравнение эворлюции следующее

\[
	\tderiv{N_i} =  A_{ij} N_j + C_i
\]

Как в методе монте карло учесть приход? 
для этого мы можем ввести переменную $N(t) = C \cdot t$, где $C = \sum_i C_i$

Методом эволюции мы умеем решать уравнения вида

\[
	\tderiv{n_i} =  S_{ij} n_j 
\]

Если взять $n_i = N_i/N$, то получим уравнение

\[
\tderiv{n_i} = A_{ij} n_j + \frac{C_i}{N} - \frac{n_i C}{N} = A_{ij} n_j + 
	\sum_k \frac{C_i 1_k}{N} n_k - n_i \sum_k \frac{C_k 1_i}{N}
\]


где $1_i = 1$ --- вектор состоящщий из единиц, а 
 
Таким образом имеем эффективную матрицу рассеяния:

\[
	S_{ij} = A_{ij} + \frac{1}{t} c_i 1_j - диагональ
\]

Тогда к вероятности рассеяния добавляется вероятность $\frac{1}{t}$ 
заменить частицу на новую из захвата $C_i$

При моделировании это должно изменить алгоритм:

теперь вместо $dt = -\frac{1}{p} \ln \xi$, появится в выражении функция Ламберта

\[
	t = t_0 + dt = \frac{1}{p} W\left[ e^{pt_0} \frac{p t_0}{\xi} \right]
\]

Есть небольшая проблема в начальный момент эволюции: $t_0 = 0$. Нужно стартовать с ненулевого $t_0 = \epsilon$.

тогда дополнительное число шагов связанное с этой штукой порядка

\[
	\ln \frac{T}{\epsilon} 
\]

Таким образом эффективная матрица рассеяния имеет такой вид. Интерпретация очевидна:
С вероятностью $C/N$ эволюционирующая частица заменяется на захваченную частицу, 
с вероятностью $E_j$ --- испаряется и равномерно распределяется согласно остальным частицам, 
с вероятностью $N A_{jk} n_k$ --- аннигилирует.

В результате имеем уравнение:

\[
	\deriv{n_i}{t} = S^{eff}_{ij} n_j + T_{ijk} n_j n_k
\]

----------------------------

Вообще если урвнение с учетом всего имеет вид:

\[
	\deriv{n_i}{t} = S^{eff}_{ij} n_j + T_{ijk} n_j n_k
\]

Мы делаем макро замену $N_i = N\cdot n_i$, где $\sum_i n_i = 1$. Тогда имеем уравнения

\[
	\deriv{N}{t} = C - N \cdot (\sum_{i} n_i E_i) - N^2 \sum_{ij} {A_{ij} n_i n_j}
\]

\[
	\deriv{n_i}{t} = \frac{C}{N}(c_i - n_i) + S_{ij}n_j - (E_i n_i - E_j n_j n_i ) + 
	N T_{ijk} n_j n_k - N(\sum_j A_{ij} n_j n_i - n_i \sum_{jk} A_{jk} n_j n_k) 
\]

Таким образом мы получаем эффективную матрицу рассеяния (тут только недиагональные элементы):

\[
	S^{eff}_{ij} = S_{ij} + \frac{C}{N} c_i 1_{ij} + (E_j n_i) + N(  n_i A_{jk} n_k )
\]

можно еще добавить член с самозахватом: тогда будут события следующего вида

\[
	\begin{split}
		\chi(\infty) + \chi(in) \to  \chi(in) + \chi(in)\\
		\chi(\infty) + \chi(in) \to  \chi(in) + \chi(\infty) \\
		\chi(\infty) + \chi(in) \to  \chi(\infty) + \chi(\infty) \\
	\end{split}
\]

Первый член это как раз самозахват $S^{sc}_{ij}$, второй член --- линейное саморассеяние $S^{ss}_{ij}$, третий член --- саимоиспарение $E^{s}_{i}$

$$
	\tderiv{N_i} += S^{sc}_{ij} N_j + S^{ss}_{ij} N_j - E^{s}_i N_i
$$



\subsubsection{Самодействие}

Итак, дискретное уравнение выглядит следующим образом:

\begin{equation}
	\frac{dN_i}{dt} = C_i + S_{ij} N_j + A_{ijk} N_j N_k
\end{equation}

Предлагается решать это методом среднего поля: при малом шаге во времени $dt$ часть с 
$A_{ijk} N_j N_k$ выглядит так:

\[
	A_{ijk} N_j N_k = [ A_{ijk} N_k(t_0) ] N_j(t) + O(dt)
\]

т.е. мы рассеиваим наши частицы на неизменяющейся мишени $[ A_{ijk} N_k(t_0) ]$

Для того, чтобы найти вероятность рассеяния $p(r,v)$ мы наши замороженны частицы каждый раз должны строить гитограмму в плоскости $r,v,\cos(\theta)$ где $\cos(\theta) = v_r/v$

Далее мы можем найти вероятность столкновения:

\[
	\frac{dP}{dt} = \int{dcos(\theta) dv d\varphi \; n(r,v,\cos(\theta)) P(|\vec{v}-\vec{v}'|) }
\]

где
 
\[
	P(|\vec{v}-\vec{v}'|) = \sigma |\vec{v}-\vec{v}'| = \sigma_0 \frac{\mathcal{M}^2}{\mathcal{M}_0^2} 
	\sqrt{v^2 + v'^2-2 v_r v_r' \eta -2 v_{tau} v_{tau}' \cos \varphi - \frac{4\delta}{M}}
\]

мы считаем, что распределение равномерное по $\varphi$ (есть изотропность)

Обратить внимание нужно вот на что: если мы возьмем 1 траекторию, то она создает концентрацию

\[
	n(r) = \frac{1}{3r^2} \frac{1}{v_r(\tau)}
\]

--- очень плохо ведущую себя функцию. Предполагается, что бинирование по $r$ загладит все.

\subsubsection{Самодействие: алгоритм среднего поля}

Итак, у нас есть уравнения на полное число частиц и на доли частиц в $i$ условном бине:

\[
\begin{split}
	\deriv{n_i}{t} &= S^{eff}_{ij} n_j + T_{ijk} n_j n_k \\
	S^{eff}_{ij} &= S_{ij} + \frac{C}{N} c_i 1_{ij} + (E_j n_i) + N(  n_i A_{jk} n_k )\\
	\deriv{N}{t} &= C - N \cdot (\sum_{i} n_i E_i) - N^2 \sum_{ij} {A_{ij} n_i n_j}
\end{split}
\]

Первое что мы будем считать --- это то, что на малом временном шаге $(E_j n_i) = const = -E_t$ и $\sum_{ij} {A_{ij} n_i n_j} = const = A_t$. Тогда имеем уравнение Риккати для $N(t)$:
\[
\deriv{N}{t} = C + E_t N - A_t N^2
\]
Сделаем замену $N = \title{N} + N_0$, где $N_0 = E_t/2A_t$. Тогда уравнение для $\tilde{N}$ имеет вид
\[
   \deriv{\tilde{N}}{t} = C + \frac{E_t^2}{4A_t} - A_t \tilde{N}^2 = \tilde{C} - A_t \tilde{N}^2 
\]
Тогда
\[
	\tilde{N}(t) = \sqrt{\frac{\tilde{C}}{A_t }} \th{\sqrt{\tilde{C} A_t} (t-\tilde{t}_0)}
\]
где
\[
	\tilde{N}(t_0) = \sqrt{\frac{\tilde{C}}{A_t }} \th{\sqrt{\tilde{C} A_t} (t_0-\tilde{t}_0)} =
	N(t_0) - \frac{E_t}{2A_t}
\]


С точки зрения среднего поля мы имеем следующее

Чтобы правильно считать эволюцию мы выберем некоторое $\varepsilon$ и будем искать такое время эволюции, чтобы количество прореагировавших частиц было не более чем $\varepsilon$. Для этого мы можем взять некую мажоранту $P_{max}$: маусимальную вероятность события для всех частиц. Тогда мы можем генерировать событие следующим образом:

За время $t$ вероятность иметь хоть одно событие равна $1 - e^{-t P_{max}}$. Далее если событие произошло для этой частицы, то реальная вероятность события $P_s$ для частицы с номером $s$ должна быть меньше чем $P_{max}$ и далее нам нужно с вероятностью $P_s / P_{max}$ принять событие (или с противоположной вероятностью отклонить).
Если мы хотим, чтобы прореагировало примерно $\varepsilon \cdot n$ частиц (где $n$ --- полное число псевдочастиц в алгоритме), то должны иметь ввиду, что число прореагировавших частиц подчиняется нормальному распределению с параметрами:
\[
	n_{reacted} \sim N(p \cdot n, \sigma^2 = n p q) \quad q = 1 - p \quad p = 1 - e^{-P_{max} t}
\]
Нам очевидно нужно, чтобы $\varepsilon \ll 1$, поэтому $P_{max} t \ll 1$ и тогда нужно, чтобы $t \lesssim {\varepsilon}/{P_{max}}$

Проблема: в нашем ансамбле будут частицы "быстрые" , для которых $P_{s}$ большой и основная масса медленных частиц, для которых $P_{s}$ маленький. 
Разделим частицы на несколько групп c отличающимеся 
$P_{max}^{l}$. Тогда алгоритм существенно не меняется, однако теперь условие будет следующим:
\[
	\sum_l{ c_l (1 - e^{-P_{max}^{l} t}) } \lesssim \varepsilon
\]
где $c_l$ --- доля частиц в группе $l$.

Теперь про метод среднего поля. Мы будем рассеивать частицы на замороженных частицах в момент времени $t_0$.
Если рассеяние на ядрах дает известную матрицу рассеяния, то что происходит при рассеянии на самих частицах? 
Рассмотрим 2 парные частицы и их столкновение. Первая частица будет иметь состояние $E_1, l_1$ а вторая $E_2, l_2$. 

тогда радиальная концентрация создаваемая одной первой частицей в точке $r$ равна

\[
	n_1(r) = \frac{1}{4\pi r^2} \frac{1}{v^1_r T(E,L)}
\]

тогда вероятность второй частицы столкнуться с первой за период $T_2(E,L)$ равна

\[
	\int{dt \sigma v n_1(r) } = 
	\int{\frac{dr \sigma |\vec{v}_1 - \vec{v}_2|}
	{4\pi r^2 v^1_r v^2_r T_1(E,L)}}
\]

Значит вероятность столкновения за единицу времени равна

\[
	C_{12} = \int{\frac{dr \sigma |\vec{v}_1 - \vec{v}_2|}
	{4\pi r^2 v^1_r v^2_r T_1(E,L) T_2(E,L)}}
\]

Видим, что выражение симметрично относительно 1 и 2, как ии ожидалось.

Теперь вспомним, что на самом деле каждая частица с определенным $E,L$ --- это не одна частица, а изотропный ансамбль частиц с разным положением на орбите. поэтому нужно усреднить по положению на орбите.
Для этого мы перейдем в систему координат связанной со второй частицей (за которой мы следим). Тогда её скорость будет иметь координаты $\vec{v}_2 = (v_{2 \tau},0,v_{2r})$ а у первой частицы $\vec{v}_1 = (v_{1 \tau} \cos{\phi}, v_{1 \tau} \sin{\phi}, \pm v_{1r})$. Тогда разность скоростей равна
\[
	|\vec{v}_1 - \vec{v}_2|^2 = v_{1 \tau}^2 + v_{2 \tau}^2 - 2 v_{1 \tau} v_{2 \tau} \cos{\phi} + (v_{1r} \pm v_{2r})^2
\]
Изотропность по $\varphi$ означает, что нужно усреднить по $\varphi$ и получить
\[
	\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} d\varphi \sqrt{v_{1 \tau}^2 + v_{2 \tau}^2 - 2 v_{1 \tau} v_{2 \tau} \cos{\varphi} + (v_{1r} \pm v_{2r})^2}
\]
\[
	 = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} d\varphi \sqrt{v_{1 \tau}^2 + v_{2 \tau}^2 - 2 v_{1 \tau} v_{2 \tau} + (v_{1r} \pm v_{2r})^2 + 4 v_{1 \tau} v_{2 \tau} \sin^2{(\varphi/2)}}
\]
Обозначим 
\[
	k^2 = \frac{4 v_{1 \tau} v_{2 \tau}}{(v_{1 \tau} - v_{2 \tau})^2 + (v_{1r} \pm v_{2r})^2}
\]
Тогда Усредненная разность скоростей равна
\[
	\langle |\vec{v}_1 - \vec{v}_2| \rangle = \sqrt{(v_{1 \tau} - v_{2 \tau})^2 + (v_{1r} \pm v_{2r})^2} E(k,\pi)
\]
где 
\[
	F(k,\varphi/2) = \frac{1}{\pi} \int_0^{\varphi/2} d\phi \sqrt{1 + k^2 \sin^2{\phi}}  
\]
--- Нормальный эллиптический интеграл Лежандра 2-го рода от комплексноко $\tilde{k} = ik$

!!! Проблема: если выражение $dr/v_r$ является конечным, то добавление в значенателе $1/v_r$ может привести к расходимости интеграла.
Проанализируем различные случаи:

\begin{itemize}
	\item Если траектории почти совпадают, то в месте, где $v_{1r} \approx v_{2r} \to 0$ вместо сходящегося корня $\sqrt{x-x_0}$ будет его квадрат, т.е. логарифмическая расходимость. 
	
	Предлагаемый способ регуляризовать расходимость --- запретить частицам с близкими $E,L$ 
	сталкиваться. 
	
	\item Когда $
	v_r = 0$ на круглых траекториях. А также возникает расходимость $1/r^2$ на орбитах с $L \to 0$.

	Предлагаемый способ регуляризовать эту расходимость --- это ввести максимальный $l_{max}$, минимальный $l_{min}$ приведенные моменты и минимальную энергию $E_{min}$. И насильно запрещать частицам иметь значения $E,l$ вне этих пределах. Т.е. запрещать

	\[
		l > l_{max} \quad l < l_{min} \quad E < E_{min}
	\]

\end{itemize}

Итак, полная вероятность нелинейного столкновения равна сумме по всем замороженным частицам

Алгоритм будет следующим:
\begin{itemize}
	\item Найти примерные средние вероятности столкновений $P_av$ в момент времени $t_0$.
	\item Найти такое время $\Delta t_{\varepsilon}$ такое, что для малого $\varepsilon$ прореагирует в среднем $\varepsilon \cdot n$ частиц.
	\item Провести эволюцию на $\Delta t_{\varepsilon}$ всего ансамбля частиц. Причём: парные столкновения будут происходить не на реальном ансамдле, а на замороженном ансамбле в момент времени $t_0$ (для большей точности можно провести интегрирование до времени $t_0 + \Delta t_{\varepsilon}$ и взять средний ансамбль по временам $t_0$ и $t_0 + \Delta t_{\varepsilon}$).
	\item Если частица прореагировала нелинейно, то мы запоминаем для неё этот факт.
	\item После эволюции пересчитываем новые вероятности.
\end{itemize}

!!! Проблема метода: допустим мы отключим захват, линейные столкновения и оставим только нелинейные столкновения $\chi + \chi \to \chi + \chi$. Тогда по закону сохранения энергии суммарная энергия в системе должна сохраняться. Однако, если мы будем рассеивать частицы на замороженных частицах, то энергия не будет сохраняться: она будет флуктуировать. В среднем, конечно, она будет сохраняться, но в отдельной реализации --- нет. Я боюсь, что это может привести к дрейфу энергии в системе. Предлагаемый способ сохранить энергию --- это ввести коррекцию на энергию после некоторого числа шагов эволюции, когда провзаимодействует большое число частиц: мы возьмем все частицы, которые прореагировали нелинейно и прибавим к их энергиям поправку, чтобы суммарная энергия в системе была равна исходной. 

\subsubsection{Самодействие: подход цепочки событий}

Сразу отметим: этот алгоритм эффективно реализовать практически невозможно.

Суть алгоритма в следующем: мы считаем, что у нас есть ансамбль из $N$ частиц и происходит марковский процесс всей системы, состоящей из $N$ частиц. 

Таким образом состояние системы --- это амссив $[x_1,...,x_n]$ состояний каждой частицы.
Событие --- это либо столкновение одной частицы с ядром, либо столкновение двух частиц между собой.
Алгоритм следующий:
\begin{itemize}
	\item Находим максимальную вероятность столкновения $P_{nuc}$ для частиц и $P_{self}$ для парных столкновений частиц между собой.
	\item Полная вероятность какого-либо события равна $P_{tot} = N P_{nuc} + N(N-1)/2 P_{self}$
	\item генерируем случайное время до события $\Delta t = -\ln \xi / P_{tot}$ 
	\item с вероятностью $N P_{nuc}/P_{tot}$ выбираем столкновение с ядром, а с вероятностью $N(N-1)/2 P_{self}/P_{tot}$ --- столкновение двух частиц между собой.
	\item Если выбрано столкновение с ядром, то выбираем случайную частицу и находим истинную вероятность столкновения с ядром $P_{nuc}^{(i)}$ и с вероятностью $P_{nuc}^{(i)}/P_{nuc}$ принимаем событие, а иначе отклоняем и идем к следующему событию.
	\item Аналогично для парных столкновений: выбираем случайную пару частиц и находим истинную вероятность столкновения $P_{self}^{(ij)}$ и с вероятностью $P_{self}^{(ij)}/P_{self}$ принимаем событие, а иначе отклоняем и идем к следующему событию.
\end{itemize}

Наше нелинейное уравнение Больцмана возникает как уравнение цепочки Боголюбова для марковского процесса всей системы в пределе $N \to \infty$.
Действительно, если в начале времени двухчастичная функция распределения $f_2(x_1,x_2)$ факторизуется 

\[
	f(x_1,x_2) = f(x_1) f(x_2)
\]

то корреляционная часть этой функции $f(x_1,x_2) = f(x_1,x_2) - f(x_1) f(x_2)$ со временем будет иметь подавление $1/N$. Это называется предел Каца.

Но у алгоритма есть большая проблема: как его распараллелить? Дело в том, что у нас есть одна глобальная очередь событий, которая должна быть синхронизирована между всеми процессами. Это очень плохо масштабируется.

Тут, конечно, можно придумать такой способ: сама генерация очереди столкновений происходит очень быстро и в параллельном режиме не нуждается, а вот точный расчёт вероятности столкновения для выбранной частицы или пары частиц --- это более тяжёлая задача, которая может быть распараллелена. 

Очевидно, каждое событие зависит от $1$ до $4$ частиц (одна частица --- это когда на входе частица и она сталкивается с ядром, две частицы --- это когда они сталкиваются между собой, 3,4 частицы --- бывает когда идёт событие аннигиляции и тогда оно зависит от 2х входных частиц и 2х выходных частиц, которые ерутся из всего ансамбля). Таким образом те события, которые зависят от разных частиц --- могут быть распараллелены. Задача сводится к распараллеливанию графа вычисления.

Но и тут всё не так гладко. 
\begin{itemize}
	\item Проблема 1 --- как мы уже видели, вероятность парного столкновения расходится. Даже если мы еём регуляризовали, величина $P_{max}$ будет очень большой, в то время как реальная вероятнось парного столкновения в большинстве слуаев будет меньше (проблема в гигантской мажоранте). Таким образом большинство парных столкновений не будут приниматься, что сделает алгоритм крайне неэффективным. 
	
	Пытаться кластеризовать частицы на области, увы, не получится, так как геометрия задачи такая, что все взаимодействуют со всеми.

	Если пытаться группировать частицы на классы и считать мажоранты столкновений между классами, то мы лишимся возможности параллелизма, так как тогда вероятности взаимодействия для частиц разных классов будут разными и мы уже не сможем так свободно выбирать частицы для взаимодействия.
	
	Остается только один вариант: терпеть и надеятся, что мы будем нелинейные столкновения обрабатывать достаточно быстро.

	\item Есть еще одна проблема: принеупругой тёмной материи частицы бывают медленными и быстрыми (первые --- это те, кто уже проэволюционитровал достаточно глубоко и имеет уж маленькую вероятность столкновения, а вторые --- те, кто имеет большую вероятность столкновения с ядрами).
	
	Быстрые частицы в любом случае будут временами появляться из-за захвата.

	Тут частично проблема решается путём группировки частиц на классы по вероятности столкновения и генерации времени до события для каждой группы частиц. 

	Проблема в том, что даже когда частица стала медленной, она всё равно будет учитываться как "быстрая" в группе частиц с большой вероятностью столкновения, что замедляет алгоритм.

	\item Но есть ещё одна проблема: если частица переходит в возбуждённое состояние, то она становится на время быстрой и происходит постоянное перемешивание классов. В результате в каждый момент времени мы должны знать, сколько у нас быстрых частиц, сколько медленных. А значит граф зависимости на каждом шаге полный и не распараллеливается.
	
	Решение проблемы (это не решение) --- считать эволюции в пределе, когда время распада возбужденного состояния очень мало (FD). Тогда частица будет мгновенно переходить в основное состояние и мы будем иметь дело только с медленными частицами.
\end{itemize}




